\chapter{Estado de la Cuestión}
\label{cap:estadoDeLaCuestion}

\section{Alternativas existentes}

Se consideran las siguientes alternativas para facilitar la corrección de código fuente por parte de profesores y que permitan a los alumnos acceder fácilmente a estas correcciones en contexto:

\begin{itemize}

\item Los profesores incluyen contexto en sus correcciones tradicionales, lo suben como feedback a campus virtual, en esta caso los profesores pueden usar un editor de texto cualquiera (MS word, libre office, etc) que permita conservar el estilo del código al copiarlo, también pueden usar ficheros pdf generados a partir de \texttt{MarkDown} \citep{markdown} o desde los editores de texto mencionados anteriormente. Posteriormente pueden enviar dicho documento a través del Campus virtual o imprimirlo y entregarlo en mano a los alumnos, esto es un proceso lento en ambos casos.
Como ultimo punto este método no soporta una corrección ínter-pares, por lo que solo ayudaría a los profesores y no a los alumnos que serian los mas beneficiados.
%

\item El uso de \texttt{GitHub} \citep{github} u otro sistema que permita revisiones de código fuente, permite tener una visión del estado de los proyectos según transcurre, también permite dejar comentarios sobre el código y dispone de un sistema de \texttt{pull request}\footnote{contribuciones que son candidatas a ser revisadas e integradas, pero que hasta que lo son quedan fuera de los fuentes oficiales, adquiriendo comentarios y revisiones}. Esto puede facilitar las correcciones pero requiere de un profundo conocimiento de \texttt{GitHub}. También se requiere que todos los implicados tengan cuenta en la plataforma y el proceso de los profesores como administradores de crear los proyectos y asignar a los alumnos puede llegar a ser muy trabajoso. como ultimo punto tenemos la protección de datos, \texttt{GitHub} es una plataforma publica donde cualquiera puede los proyectos, esto genera ademas de un problema de posibles copias entre alumnos ademas de la protección de datos.
%

\end{itemize}

En conclusión, no se considera que los métodos alternativos para realizar esta tarea sean satisfactorios, y por tanto resulta necesario, para cumplir los objetivos, crear una nueva aplicación.

\section{Elección del tipo de aplicación}
Para desarrollar y poder solucionar los problemas identificados en la motivación,se ha buscado enfocar hacia una solución que permita un fácil uso por parte de los usuarios así como un mantenimiento sencillo, sin comprometer los objetivos fijados.

Se han tenido en cuenta varias opciones.
\begin{itemize}
\item Aplicación de escritorio
\item Aplicación web
\item Plugin para el campus virtual (moodle)
\end{itemize}

\subsection{Aplicación de escritorio}
El desarrollo de una aplicación de escritorio mediante Java \citep{Java}, C++ \citep{C++} u otros lenguajes de similares características, tiene ventajas como la robustez o la rapidez de respuesta, pero también  desventajas como la necesidad de instalación en el equipo, o de desarrollar o al menos probar versiones especificas para cada sistema operativo. En nuestro caso, debido a la naturaleza de nuestra aplicación, si bien la rapidez de respuesta sería bienvenida, la necesidad de instalación individual en cada puesto supone una desventaja difícil de salvar; y el desarrollo multiplataforma resultaría prohibitivo. Además, nuestra aplicación requiere de una persistencia de datos común a todos los usuarios, lo cual se facilita con un servicio común alojado en un servidor.

\subsection{Aplicación web}
Una aplicación web ofrece ventajas como la independencia del dispositivo y del sistema operativo; además, cualquier mejora solo requiere de una actualización de la aplicación en el servidor para estar disponible para todos sus usuarios.

En su contra tiene el requerimiento obligatorio de disponer de una conexión a internet, así como de tener que ser compatible con los navegadores más usados%
    \footnote{Algo que, con tecnologías como HTML 5 y jquery, es relativamente sencillo y rápido}%
. 
Otra desventaja es que puede haber retrasos debidos al tiempo que tardan las constantes peticiones en ir y volver al servidor, algo que no sucede en una aplicación de escritorio. Esto se puede minimizar con el uso de cachés y técnicas de carga asíncrona (por ejemplo, AJAX).

\subsection{Plugin para Moodle}
El desarrollo de un plugin para Moodle \citep{Moodle} ofrece ventajas a la hora de la integración con el campus virtual, facilitando a los profesores y alumnos el uso de la herramienta.
Por otro lado, la gestión del Campus Virtual está centralizada en la UCM, y sería administrativamente muy difícil conseguir aceptación de un plugin a esta escala. 
Por tanto, se desiste de realizar una integración a este nivel.

\subsection{Conclusión}
Basándonos en lo anteriormente expuesto, se ha tomado la decisión de realizar nuestro proyecto mediante una aplicación web. Esto nos ofrece muchas ventajas, incluyendo, ya que no haremos un plugin Moodle, una gran libertad para elegir cómo desarrollar la aplicación en términos de tecnologías y librerías existentes.

\section{Peer review}
La revisión ínter-pares o \emph{Peer review} \citep{peer_review} en el ámbito del software consiste en, según \citep{wiki_peer_review}, 

\begin{quote}\textit{%
La revisión de software en la cual un producto de trabajo (documento, código u otro) es examinado por su autor y uno o más colegas, para evaluar su contenido técnico y calidad%
}\end{quote}

En nuestro proyecto la revisión ínter-pares va a estar representada en la corrección de las practicas de unos alumnos por parte de otros. 
Este es un método que fomenta el aprendizaje por medio de ver frente a un mismo problema distintas soluciones aportadas por otros que se encuentran al mismo nivel de conocimientos. El uso de este método en principio es meramente formativo por lo que los alumnos no calificaran el trabajo de sus compañeros de forma directa, aunque los profesores pueden otorgarle valor si lo consideran oportuno y de la forma que consideren mejor.
